% !TeX spellcheck = uk_UA
\documentclass{hpc-ua}

\usepackage{hyperref} % for URLs in the bibliography

\usepackage{amsmath,amssymb,bm,mathrsfs}
\renewcommand{\vec}[1]{\bm{#1}}

\begin{document}
\usefont{T2A}{ftm}{m}{n}

\title{Посібник із запуску додатку railwayWeb}
%
\author{Томіло А.\affiliationmark{1}, Захарчук Ю.\affiliationmark{1}}
%
\affiliation{%
	\affiliationmark{1}Київський національний університет імені Тараса Шевченка\\}
	\email{tomilo.art.2018@knu.ua}
\maketitle

\section{Основна інформація}

Цей документ є посібником для запуску і налаштування веб-застосунку railwayWeb. Існують два способи його запуску. Першим способом є запуск веб-серверу на основній Вашій операційній системі. Другим способом є розгортання двох Docker-контейнерів, що міститимуть у собі СКБД MySQL і веб-застосунок railwayWeb.

Окрім цього, сам додаток було запущено на веб-сервісі, що надає послугу хостингу веб-проектів на основі мови програмування Python, що має назву \url{www.pythonanywhere.com}. Там railwayWeb запускався першим способом, але з деякими додатковим нюансами.

На початку даного посібника буде розповідатися про основні дії, що є універсальними ддя обох способів запуску. Далі буде розказуватися про те, як організувати перший спосіб запуску, а після цього детально доповідатися про другий спосіб запуску. На завершення буде розказано про особливості запуску веб-додатку на хостінгу \url{www.pythonanywhere.com}. Ну що ж почнемо!

\section{Універсальні дії}

\subsection{Завантаження веб-додатку railwayWeb}

Завантаження самого проекту відбувається через команду системи контролю версій git. Для цього в термінал треба написати наступне:

\begin{verbatim}
git clone https://bridgeArchitect@bitbucket.org/railwayknu/railwayweb.git
\end{verbatim}

Щоб перемкнутися на іншу гілку, яка може містити додатковий функціонал чи можливості, необхідно написати такий рядок в термінал (команди вводяться в корені проекту!):

\begin{verbatim}
git fetch && git checkout <name of branch>
\end{verbatim}

Більш детальна інформація про доступні гілки веб-додатку railwayWeb знаходиться за URL-посиланням:

\url{https://bitbucket.org/railwayknu/railwayweb/branches/}

\subsection{Конфігурація тунелювання для отримання глобального домену}

Для виконання аутентифікації засобами сторонніх веб-сервіс (наприклад, Google чи Telegram) необхідно мати глобальний домен і хост з публічною IP-адресою, який буде 'обслуговувати' дане доменне ім'я.

Одним з рішенням цієї проблеми є застосування спеціального веб-сервісу pgrok, що приймають http-запити за наперед визначеним доменним ім'ям, маючи публічну ip-адресу, і відправляють його на локальний хост (наприклад, особистий ноутбук), тунелюючи даний трафік.

Щоб встановити клієнт даного програмного пакету введіть наступну команду:

\begin{verbatim}
brew install jerson/tap/pgrok
\end{verbatim} 

Якщо команда brew відсутня на Вашому хості, то її можна доставити такою командою:

\begin{verbatim}
sudo apt install linuxbrew-wrapper
\end{verbatim}

Окрім цього, для коректної роботи команди brew треба модифікувати зміну оточення PATH таким чином (бажано цю команду вести у файл .bashrc, щоб її в подальшому не вводити!):

\begin{verbatim}
export PATH="$PATH:/home/linuxbrew/.linuxbrew/bin"
\end{verbatim} 

Після цього для початку роботи з даним веб-сервісом можна написати наступний рядок в терміналі:

\begin{verbatim}
pgrok -subdomain=railwayweb 8000
\end{verbatim}

\begin{figure}[t]
	\begin{center}
		\begin{minipage}{1.0\linewidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{pgrok.png}
		\end{minipage}
		\caption{Демонтсрація успішного запуску pgrok-клієнту для тунелювання http-трафіку визначеного доменного імені}
		\label{fig:test}
	\end{center}
	\vspace{-8mm}
\end{figure}

На рис. 1 продемонстровано успішний запуск клієнту pgrok для тунелювання трафіку http-трафіку з доменним іменем railwayweb.ejemplo.me.

Увага! На данний момент розробки підтримується саме домен railwayweb.ejemplo.me для інтеграції веб-застосунками з сторонніми сервісами. Тому, цей домен треба вказувати при налаштуванні тунелювання. Однак, під час введення команди 'pgrok -subdomain=railwayweb 8000' необхідно поспілкуватися з іншими членами команди розробки, щоб не було колізій застосування одного доменного імені для тунелювання на декілька локальних хостів.

Більш детальна інформація о роботу, інсталяцію та налаштування цього програмного пакету можете прочитати за такою URL-адресою:

\url{https://github.com/jerson/pgrok}

P.S.: ІОЦ Київського національного університету запустив власний сервер для тунелювання http-трафіку, яке належить конкретному доменному імені. Однак, для його використання треба застосовувати модифікований клієнт програмного пакету pgrok. Більш детальна інформація знаходиться за наступним URL-посиланням:

\url{https://grok.vlabs.knu.ua/}

\subsection{Документація по коду}

Проект railwayWeb підтримує коментації в doxygen-стилі для автоматичної генерації документації по коду. Сама doxygen-документація зберігається в /doc/code/html/ (відносний шлях з кореню проекту!), а при зміні коментаріїв до коду для генерації нової документації необхідно написати наступну команду в терміналі, знаходячись в каталозі /doc/code/ (відносний шлях з кореню проекту!):

\begin{verbatim}
doxygen config.txt
\end{verbatim}

Під час виконання даної команди створиться два типи документації, а саме latex і html. На жаль, latex-документації не є робочою, тому її треба видалити.

Більш детальна інформація про те, як поставити doxygen на власну операційну систему (Debian-подібну Linux-систему!), знаходиться за наступною URL-адресою:

\url{https://kezunlin.me/post/917a155d/}

\subsection{Компіляція динамічної біблотеки}

Для пришвидшення роботи веб-застосунку мурашинний алгоритм (а це найбільш складна задача в плані обрахунків!) було реалізовано мовою програмування C і далі через міжмовну взаємодію (Python бібліотека ctypes) робляться виклики C-функцій з основного Python коду. Однак, щоб даний функціонал працював коректно треба скомпілювати C-код в динамічну бібліотеку (.so файл!). Це робиться наступним чином (команди виконуються з кореня проекту!):

\begin{verbatim}
	cd libalgol
	make
\end{verbatim}

\section{Запуск веб-застосунку першим способом}

\subsection{Встановлення Python-інтерпретатора}

Для запуску веб-додатку на власному комп'ютері необхідно встановити інтерпретатор мовою програмування Python третьої версії, тому що сам додаток написаний даною мовою програмування. Окрім цього, у подальшому буде потрібним пакетний менеджер Python-бібліотек, що має назву pip. Щоб обидва компоненти встановити в Debian-подібних Linux-системах треба вести такі команди:

\begin{verbatim}
	sudo apt-get install python3 python3-pip
\end{verbatim}

Перевірити правильність встановлення інтерпретатора можна, написавши наступну команду (виводить інформацію про опції самого інтерпретатора!):

\begin{verbatim}
	python3 -h
\end{verbatim}

Необхідно зауважити, що всі наступні команди будуть стосуватися розгортання додатку railwayWeb тільки на Debian-подібних Linux-системах. Якщо використовується для даної цілі інша операційна система чи дистрибутив, то потрібно звернутися до відповідної технічної літератури, яка знаходиться в мережі Інтернет.

\subsection{Встановлення MySQL}

На даному етапі розвитку додатку застосовується СКБД MySQL для збереження даних про міста, по яким будуються маршрути залізничним транспортом. Встановлення та налаштування MySQL робиться такими командами:

\begin{verbatim}
sudo apt install mysql-server
sudo mysql_secure_installation
\end{verbatim}

Більш детальну інформацію про налаштування СКБД MySQL можна отримати за URL-посиланням:

\url{https://www.digitalocean.com/community/tutorials/mysql-ubuntu-18-04-ru}

Окрім цього, для спілкування між базою даних та веб-застосунком застосовується програмний пакет DjangoMySQL з допоміжною бібліотекою libmysqlclient-dev. Таким чином, їх наявність є необхідною для коректної роботи. Для їхнього завантаження треба вести таку команду:

\begin{verbatim}
pip3 install django-mysql
sudo apt-get install libmysqlclient-dev
\end{verbatim}

\subsection{Встановлення Django-фреймоврку}

Запуск http-серверу та демонстрація веб-сторінок кінцевому користувачу робиться засобами популярного фреймворку, що має назву Django. Встановлення даного фреймворку можна виконати наступною командою:

\begin{verbatim}
pip3 install Django
\end{verbatim}

Перевірка правильності встановлення фреймоворку робиться через таку команду (виводить інформацію про версію Django-фреймоврку):

\begin{verbatim}
django-admin --version
\end{verbatim}

Більш детальну інформацію про встановлення та налаштування Django-фреймоврку можна отримати за URL-посиланням:

\url{https://tecadmin.net/install-django-on-ubuntu/}

\subsection{Встановлення додаткових бібліотек}

Спершу треба поставити додаткову бібліотеку django-user-agents, що допомагає визначити, чи http-запити йдуть від мобільного чи десктопного браузера для генерації html-сторінки. Це робиться наступною командою:

\begin{verbatim}
pip3 install django-user-agents
\end{verbatim}

Окрім цього, для Django необхідно встановити додаткову бібліотеку django\_telegram\_login, щоб у веб-сервісі працювала аутентифікація через API Telegrem месенджеру, такою командою:

\begin{verbatim}
pip3 install django_telegram_login
\end{verbatim}

Також потрібно доставити для коректної роботи веб-застосунку бібліотеки social-auth-app-django і  django-social-auth, що допомагають реалізувати ауетнтифікацію через сервери Linkedin. Це робиться наступною командою:

\begin{verbatim}
pip3 install social-auth-app-django
pip3 install  django_social_auth
\end{verbatim}

Увага! Через програмні проблеми з бібліотеками для Linkedin-аутентифікації скоріш за всього даний функціонал не буде коректно працювати під час запуску веб-застосунку railwayWeb на Debian-подібних Linux-системах. Рішенням даної проблеми є знаходження python-файлу за шляхом <something>/lib/python3.6/site-packages/social\_core/backends (повний шлях покажеться html-сторінкою помилки django-серверу!) і виконанння над ним деяким виправлень. Необхідно перші рядки коду, що стосуються імпорту бібліотек для Linkedin-аутентифікації замінити на наступний рядок:

\begin{verbatim}
from .oauth import BaseOAuth2
\end{verbatim} 

Після цього виправлення Linkedin-аутентифікація має працювати правильно.

\subsection{Конфігурація MySQL}

SQL-сервер має містити необхідну інформацію (таблиці), що веб-додаток міг брати коректно брати дані, і мав користувача з відповідними правами, завдяки якому застосунок зміг би ввійти в систему. 

Для виконання вище описаних маніпуляції треба ввійти в MySQL. Щоб це зробити, можна скористатися такою командою:

\begin{verbatim}
sudo mysql
\end{verbatim}

Далі треба створити базу даних, з якою будуть читатися дані. Це робиться наступною командою:

\begin{verbatim}
create database railway;
\end{verbatim}

Окрім цього, необхідно створити користувача, який буде використовуватися веб-застосунком. Це робиться такою командою (some\_user і password треба задати своїми значеннями!):

\begin{verbatim}
create user 'some_user'@'localhost' identified by 'password';
\end{verbatim} 

Далі необхідно новоствореному користувачу надати прав, що він зміг користуватися інформацією з баз даних, та їх зберегти. Щоб це зробити введіть такі інструкції SQL-серверу (some\_user треба задати своїм значенням!):

\begin{verbatim}
 grant all privileges on *.* to 'some_user'@'localhost';
 flush privileges;
\end{verbatim} 

Також потрiбно створити таблицi, що мiститимуть данi про користувачiв, якi аутентифiкувалися, вести статистику про застосування рiзних типiв запитiв та зберігати міста, для яких будуються залізничні маршрути. Це робиться такими командами:

\begin{verbatim}
create table railwayroute_query (id INT AUTO_INCREMENT, number_time_query INT,
number_money_query INT, PRIMARY KEY (id));
create table railwayroute_users(id INT AUTO_INCREMENT, id_telegram INT, id_linkedin VARCHAR(256),
id_google VARCHAR(1024), login VARCHAR(256), password INT, number_attempt INT, 
number_time_query INT, number_money_query INT, type_query VARCHAR(256), 
number_routes INT, PRIMARY KEY (id));
create table railwayroute_towns (id INT AUTO_INCREMENT, number INT, name VARCHAR(256), 
PRIMARY KEY (id));
\end{verbatim}

Однак, такий спосіб є незручним, а краще скористатися оновленням бази даних, використовуючи dump (зріз) railway.sql всіх неообхідних таблиць, що зберігається в корені проекту. Це робиться такою командою:

\begin{verbatim}
	sudo mysql -p railway < railway.sql
\end{verbatim} 

Після цього необхідно cкопіювати вміст файлу doc/settingsDatabaseExample/usual.cfg (відносний шлях з кореню проекту!) в кінець файлу railwayweb/settings.py (також відносний шлях з кореню проекту!) з видаленням відповідної частини, що була до цього, бо можливо раніше сам проект був сконфігурований на іншу базу даних чи навіть на Docker-контейнеризацію:

\begin{verbatim}
DATABASES = {
'default': {
'ENGINE': 'django.db.backends.mysql',
'NAME': 'railway',
'USER': "<user>",
'PASSWORD': "<password>",
'PORT': 3306,
}
}
\end{verbatim} 

Дана дія робиться для того, щоб налаштувати django-сервер на правильну взаємодію з СКБД MySQL.
 
\subsection{Конфігурація веб-додатку railwayWeb}

Тепер лишився останній крок для успішного запуску веб-додатку railwayWeb, а саме його конфігурація. Для цього за відносним шляхом doc/configExample/configExample.txt (відносний з кореня проекту) треба скопіювати файл в корінь проекту та його переймонувати в config.txt. Це робиться такими командами (мають вводитися в корені проекта!):

\begin{figure}[t]
	\begin{center}
		\begin{minipage}{0.8\linewidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{docker.png}
		\end{minipage}
		\caption{Вивід команди 'sudo docker-compose up --build' під час правильного запуску веб-застосунку railwayWeb другим способом}
		\label{fig:test}
	\end{center}
	\vspace{-8mm}
\end{figure}

\begin{verbatim}
cp doc/configExample/configExample.txt .
mv configExample.txt config.txt
\end{verbatim} 

Після цього самий конфігураційний файл треба модифікувати таким чином, щоб він відповідав тим налаштуванням, які виставлені у Вашій операційній системі. Внизу наведений приклад, яким чином його необхідно його заповнювати.

\begin{verbatim}
# parameters of network
URLAddress = https://railwayweb.ejemplo.me
NameBot = railway_cool_bot
# parameters of files for transport graph
FileTimeTravel = trainTimeTravel.txt
FileTimeDep = trainTimeDep.txt
FileCost = trainCost.txt
FilePheromones = trainPheromones.txt
FileId = trainId.txt
FileType = trainType.txt
# parameters to set logic of web site
NumberRoutesAnom = 5
NumberRoutesUser = 7
\end{verbatim} 

Далі необхідно скопіювати текстові файли, що містять інформацію про граф залізничних маршрутів і використовуються веб-застосунком. Це робиться такою командою (мають вводитися в корені проекта!):

\begin{verbatim}
cp doc/graphFilesExample/* .
\end{verbatim} 

На завершення для запуску самого проекту треба вести таку команду:

\begin{verbatim}
python3 manage.py runserver
\end{verbatim} 

Для перевірки працездатності проекту можна зайти з використанням веб-браузера на таку http-сторінку (даний ip-адрес задається в parameters of network у файлі config.txt):

\begin{verbatim}
https://railwayweb.ejemplo.me
\end{verbatim}

Під час даного запиту веб-браузером має бути показана html-сторінка, яка має вигляд, як на рис. 2.

\section{Запуск веб-застосунку другим способом}

\subsection{Встановлення Docker}

Спочатку необхідно встановити ПЗ Docket для забезпечення контейнеризації. Для цього треба на першому етапі завантажити ключі репозиторію, що містить дане програмне забезпечення, такими командами:

\begin{verbatim}
sudo apt-get update
sudo apt-get install \
apt-transport-https \
ca-certificates \
curl \
gnupg-agent \
software-properties-common
curl -fsSL https://download.docker.com/linux/ubuntu/gpg | sudo apt-key add -
sudo apt-key fingerprint 0EBFCD88
\end{verbatim}

Далі після цього необхідно додати ключі репозиторію до пакетного менеджеру apt і завантажити сам Docker наступними командами:

\begin{verbatim}
sudo add-apt-repository \
"deb [arch=amd64] https://download.docker.com/linux/ubuntu \
$(lsb_release -cs) \
stable"
sudo apt-get update
sudo apt-get install docker-ce docker-ce-cli containerd.io
\end{verbatim}

Більш демальна інформацію знаходиться за наступним URL-посиланням:

\url{https://docs.docker.com/engine/install/ubuntu/}

\subsection{Встановлення Docker Compose}

Окрім цього, треба поставити спеціальну утиліту Docker Compose, що дуже сильно спрощує розгортання, налаштування і запуск Docker-контейнерів, використовуючи Docker-зображення. Завантаження даної утиліти робиться такою командою в терміналі:

\begin{verbatim}
sudo curl -L "https://github.com/docker/compose/releases/download/1.25.5/ \
docker-compose-$(uname -s)-$(uname -m)" -o /usr/local/bin/docker-compose
\end{verbatim}

Після цього для завантаженої утиліти необхідно додати м'яке посилання і змінити біт файлової системи на виконання наступними командами:

\begin{verbatim}
sudo chmod +x /usr/local/bin/docker-compose
sudo ln -s /usr/local/bin/docker-compose /usr/bin/docker-compose
\end{verbatim}

Більш детальна інформацію знаходиться за наступним URL-посиланням:

\url{https://docs.docker.com/compose/install/}

\begin{figure}[t]
	\begin{center}
		\begin{minipage}{0.8\linewidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{html_page.png}
		\end{minipage}
		\caption{Вигляд головної сторінки веб-проекту railwayWeb, яка має бути доступна за URL-адресою https://railwayweb.ejemplo.me у кінці конфігурації та налаштування самого проекту}
		\label{fig:test}
	\end{center}
	\vspace{-8mm}
\end{figure}

\subsection{Конфігурація MySQL}

Необхідно cкопіювати вміст файлу doc/settingsDatabaseExample/docker.cfg (відносний шлях з кореню проекту!) в кінець файлу railwayweb/settings.py (також відносний шлях з кореню проекту!) з видаленням відповідної частини, що була до цього, бо можливо раніше сам проект був сконфігурований на іншу базу даних чи навіть на інший тип запуску:

\begin{verbatim}
DATABASES = {
'default': {
'ENGINE': 'django.db.backends.mysql',
'NAME': 'railway',
'USER': 'root',
'PASSWORD': 'password',
'HOST': 'db',
'PORT': 3306,
}
}
\end{verbatim} 

Дана дія робиться для того, щоб налаштувати django-сервер на правильну взаємодію з СКБД MySQL.

\subsection{Конфігурація веб-додатку railwayWeb}

Тепер лишився останній крок для успішного запуску веб-додатку railwayWeb, а саме його конфігурація. Для цього за відносним шляхом doc/configExample/configExample.txt (відносний з кореня проекту) треба скопіювати файл в корінь проекту та його переймонувати в config.txt. Це робиться такими командами (мають вводитися в корені проекта!):

\begin{verbatim}
cp doc/configExample/configExample.txt .
mv configExample.txt config.txt
\end{verbatim} 

Після цього самий конфігураційний файл треба модифікувати таким чином, щоб він відповідав тим налаштуванням, які виставлені у Вашій операційній системі. Внизу наведений приклад, яким чином його необхідно його заповнювати.

\begin{verbatim}
# parameters of network
URLAddress = https://railwayweb.ejemplo.me
NameBot = railway_cool_bot
# parameters of files for transport graph
FileTimeTravel = trainTimeTravel.txt
FileTimeDep = trainTimeDep.txt
FileCost = trainCost.txt
FilePheromones = trainPheromones.txt
FileId = trainId.txt
FileType = trainType.txt
# parameters to set logic of web site
NumberRoutesAnom = 5
NumberRoutesUser = 7
\end{verbatim} 

Далі необхідно скопіювати текстові файли, що містять інформацію про граф залізничних маршрутів і використовуються веб-застосунком. Це робиться такою командою (мають вводитися в корені проекта!):

\begin{verbatim}
cp doc/graphFilesExample/* .
\end{verbatim} 

Після цього запустіть Docker-демона, що забезпечує контейнеризацію, такою командою:

\begin{verbatim}
systemctl restart docker
\end{verbatim} 

Перевірити працездатність самого Docker-демона можна, застосувавши наступну команду:

\begin{verbatim}
systemctl status docker
\end{verbatim}

Для встановлення двох контейнерів та їх запуску треба написати таку команду в терміналі:

\begin{verbatim}
sudo docker-compose up --build
\end{verbatim}

Результати цієї команди під час правильного запуску веб-застосунку railwayWeb показано на рис. 2. 

Увага! Дана команда виконується достатньо довго через те, що запускаються два контейнера. Також для перезапуску необхідно виконати таку команду для виконання зупинки, тому що в інакшому випадку це викличе помилку з базою даних (скрипти ініціалізації не виконаються наступний раз!):

\begin{verbatim}
sudo docker-compose down
\end{verbatim}

Окрім цього, час від часу треба видаляти всі Docker-зображення, на основі яких створюються контейнери, бо в інакшому випадку вся постійна пам'ять може бути зайнята цими зображеннями, що достатньо неприємно. Для даної мати можна виконати наступну команду:

\begin{verbatim}
sudo docker rmi $(sudo docker images -a -q)
\end{verbatim}

Для перевірки працездатності проекту можна зайти з використанням веб-браузера на таку http-сторінку (даний ip-адрес задається в parameters of network у файлі config.txt):

\begin{verbatim}
https://railwayweb.ejemplo.me
\end{verbatim}

Під час даного запиту веб-браузером має бути показана html-сторінка, яка має вигляд, як на рис. 3.

\section{Додаткові відомості про запуск проекту на хостінгу}

\subsection{WSGI-скрипт}

Для правильної взаємодії django-сервера з основним http-сервером хостінгу pythonanywhere.com необхідно мовою програмування Python написати WSGI-скрипт, що матиме такий вигляд:

\begin{verbatim}
# +++++++++++ DJANGO +++++++++++
# To use your own Django app use code like this:
import os
import sys

path = '/home/bridge0architect/railwayweb'
if path not in sys.path:
sys.path.insert(0, path)

os.environ['DJANGO_SETTINGS_MODULE'] = 'railwayweb.settings'

## Uncomment the lines below depending on your Django version
###### then, for Django >=1.5:
from django.core.wsgi import get_wsgi_application
application = get_wsgi_application()
###### or, for older Django <=1.4
#import django.core.handlers.wsgi
#application = django.core.handlers.wsgi.WSGIHandler()
\end{verbatim}

, де елемент масиву os.environ['DJANGO\_SETTINGS\_MODULE'] вказує на каталог всередині проекту, де знаходится конфігураційний файл, а змінна path задає шлях до кореню проекту.

\subsection{Налаштування MySQL}

Задання конфігураційного файлу settings.py для правильної роботи з MySQL відрізняється від інших випадків і його треба робити наступним чином:

\begin{verbatim}
DATABASES = {
'default': {
'ENGINE': 'django.db.backends.mysql',
'NAME': '<username>$<database>',
'USER': '<username>',
'PASSWORD': '<password>',
'HOST': '<hostname>',
}
}
\end{verbatim}

, де username - ім'я користувача в СКБД MySQL, database - ім'я бази даних, з якою будуть братися дані (у нашому випадку MySQL), password - пароль користувача до бази даних MySQL, а hostname - ім'я машини, на якій знаходиться СКБД MySQL (у веб-інтерфейсі pythonanywhere.com дане поле можна знайти).

\subsection{Створення віртуального оточення}

Всі команди встоновлення додаткових біблотек (наприклад, django-telegram-login, mysqlclient, django та інші) мають робитися у віртуальному оточенні мови програмування Python для коректної роботи веб-проекту на хостінгу pythonanywhere.com. Створення нового оточення робиться такою командою:

\begin{verbatim}
virtualenv railwayenv --python=python3.7
\end{verbatim}

Активація віртуального середовища виконується наступною командою:

\begin{verbatim}
source ./railwayenv/bin/activate
\end{verbatim}

Після цього можна запускати всі команди установки додаткових бібліотек та утиліт. Однак, необхідно іще додати шлях до каталогу віртуального Python-оточення у веб-інтерфейсі сервісу pythonanywhere.com.

\subsection{Збирання статичних файлів}

Окрім цього, веб-сервіс pythonanywhere.com вимагає, щоб всі веб-додатки, що запущені в ньому, надали перелік всіх статичних файлів для їхнього кешування (таким чином, забезпечується швидкість роботи сайту). Це робиться за допомогою додатковою утиліти whitenoise. Для її встановлення треба виконати таку команду:

\begin{verbatim}
pip install whitenoise
\end{verbatim}

Далі для збирання статистики про статичні файли треба вести наступну команду в терміналі:

\begin{verbatim}
python manage.py collectstatic
\end{verbatim} 

\end{document}
